\documentclass[11pt,twoside,a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{pgfplots}

\newcommand{\icol}[1]{% inline column vector
	\left[\begin{smallmatrix}#1\end{smallmatrix}\right]%
}


\newcommand{\irow}[1]{% inline column vector
	\left[\begin{smallmatrix}#1\end{smallmatrix}\right]%
}

\begin{document}

\title{Mesterséges Neuronhálók \\ Lecture 5}
\date{}
\author{Dobreff András}
\maketitle

\section{Support Vector Machine}

Az előző órán láthattuk, hogy a bináris döntési felületek esetében milyen problémák merülhetnek fel. A Támasztóvektor gépek (Support Vector Machine) képesek a minták osztályai között az optimális határvonalat meghúzni. Többdimenziós térben hipersíkok segítségével határozzák meg ezeket a határokat. 

\subsection{Hipersík}
Lineáris algebrából ismeretes, hogy ha egy $n\in\mathbb{N}^+$ dimenziós térben ha az $x$ vektor elemei reprezentálják a tengelyeket, és adott egy $w\in\mathbb{R}^n$ vektor, illetve egy $b\in\mathbb{R}$ eltolás, akkor a hipersíkot azon pontok határozzák meg, melyek kielégítik az alábbi egyenletet:
\begin{equation*}
	<w, x> + b = 0
\end{equation*}
\subsubsection{Példa}
Legyen $n=2$, a tengelyek vektora $x=\icol{X\\Y}$ és $w=\icol{3\\2}$, illetve $b=5$. Ekkor a skalárszorzat értelmében:
\begin{equation*}
<\icol{3\\2}, \icol{X\\Y}> + 5 = \irow{3&2} \cdot \icol{X\\Y} + 5 = 3X+2Y+5 = 0
\end{equation*}
Átírva:
\begin{equation*}
Y = -\frac{3}{2}X-\frac{5}{2}
\end{equation*}
Ezt a hipersíkot láthatjuk a \ref{fig:hipersik_pelda}. ábrán.
\begin{figure}
	\includegraphics[width=10cm, height=9cm]{hipersik_pelda}
	\centering
	\caption{Hipersík példa}
	\label{fig:hipersik_pelda}
\end{figure}
\subsection{Hipersík margója}

Két osztály között húzott hipersík margóját $d$-vel jelöljük, míg $d_1$ és $d_2$ az egyik illetve másik osztály $H$ hipersíkhoz legközelebbi pontjától vett távolság. (\ref{fig:hipersik_margo}. ábra)

\begin{figure}
	\includegraphics[width=12cm, height=8cm]{svm2}
	\centering
	\caption{Hipersík margója}
	\label{fig:hipersik_margo}
\end{figure}
Az SVM célja, hogy megtalálja azt a hipersíkot, melyre ez a margó maximális.

\subsection{Minimalizálás}
\label{subsec:minimalizalas}
A \ref{fig:hipersik_margo}. ábrán látható $H_1$ és $H_2$ határok harmadolják a teret, és a $H_2$-től balra eső rész a "$y=-1$" osztálynak, míg a $H_1$-től jobbra eső rész az "$y=+1$" osztálynak tekinthető. Ezek alapján az osztályba tartozást egyenlőtlenségek formájában is meghatározhatjuk (pl.: $<w,x>+b \geq a$). Sőt, mivel feladat, hogy $H$-t meghatározzuk, így $w$-t megválaszthatjuk úgy is, hogy megoldandó feladat a következő legyen:

\begin{align}
	\label{eq:1}
	<w,x> +b &\geq 1 \quad y = 1 \\ 
	\label{eq:2}
	<w,x> +b &\leq -1 \quad y = -1 
\end{align}
Mivel ekkor $d_1 = d_2 = \frac{1}{\lVert w \rVert}$, így $d = \frac{2}{\lVert w \rVert}$. Olyan $w$ és $b$-t kell találni, melyre a fenti  \ref{eq:1} és \ref{eq:2} egyenletek fennállnak és a $d$ maximális. Átfogalmazva a feladatot, minden $(x^{(i)}, y^{(i)})$ mintára a $w$ és $b$-re a következő minimalizálási feladat áll fenn:
\begin{align}
\label{eq:min1}
\min_{w,b}(\lVert w \rVert^2)\\ 
\label{eq:min2}
y^{(i)}\cdot ( <w,x^{(i)}> +b ) \geq 1 \quad
\end{align}
Ahol természetesen, mint eddig $y^{(i)} \in \{-1,1\}$

\subsection{Költség}
Vezessük be a következő függvényt:
\begin{equation*}
	f_{[w,b]}(x) = <w,x>+b
\end{equation*}
Illetve legyen:
\begin{equation*}
\lvert x \rvert_+ = \text{ReLU}(x) = \begin{cases} 0 & x < 0 \\ x & x \geq 0 \end{cases} 
\end{equation*}
A költségünk legyen:
\begin{equation*}
 C(w,b):= \frac{1}{l} \sum_{i=1}^{m} \lvert 1 - y^{(i)}f_{[w,b]}(x^{(i)})\rvert_+ + \lambda \cdot \lVert w \rVert^2 \qquad (\lambda > 0)
\end{equation*}
Ennek a költségnek a minimalizálására törekszünk. Először is az \ref{eq:1} és \ref{eq:2} egyenleteket az $A:= \lvert 1 - y^{(i)}f_{[w,b]}(x^{(i)})\rvert_+$ rész biztosítja, ugyanis 
$$ f_{[w,b]}(x^{(i)})\geq1 \text{ ha } y^{(i)}  =1 $$
$$ f_{[w,b]}(x^{(i)})\leq-1 \text{ ha } y^{(i)}  =-1 $$
Az $A$ kifejezés 0 lesz, ha az $i$. minta megfelelő osztályba kerül. A $\lVert w \rVert^2$ minimalizálása pedig explicit benne van a költségfüggvényben.
\subsection{Lagrange duális}

Az \ref{subsec:minimalizalas}. fejezetben megállapítottuk a következő feladatot:

\begin{align*}
\lVert w \rVert^2 \rightarrow \min \\ 
y^{(i)}\cdot ( <w,x^{(i)}> +b ) \geq 1
\end{align*}

Ez a feladat egy tipikus kvadratikus programozási feladat. Azonban duális feladattá átalakítható, melynek kulcs szerepe lesz a kerneleknél, illetve hatékonyabb algoritmussal is számolható.

\subsubsection{Általános alak}

Adott egy nemlineáris programozási feladat:
\begin{align*}
& f(x) \rightarrow \min \\ 
\text{feltéve: } & h_i(x) \leq 0 \\
& g_j(x) = 0
\end{align*}
Ekkor defininálhatunk egy ún. Lagrange-függvényt:
$$
	J(x, \lambda, \nu) = f(x) + \sum_{i} \lambda_i h_i(x) + \sum_{j} \nu_j g_j(x)
$$ 
Lagrange duálisnak nevezik a ennek a függvénynek a infimumát (legnagyobb alsókorlát) az $x$-en:
$$
\Theta(\lambda, \nu) = \inf_{x}J(x, \lambda, \nu)
$$
Ha $p$ az eredeti feladat megoldása, akkor $\forall \lambda \geq 0, \nu : \Theta(\lambda, \nu) \leq p$. Ebből látszik\footnote{A maximum nem feltétlenül létezik, de a konkrét esetben látjuk majd, hogy ez teljesül}, hogy:
$$ \max_{\lambda \geq 0, \nu}\Theta(\lambda, \nu) = p $$

\subsubsection{Konkrét eset}
Legyen a költségfüggvény:
$$
\hat{C}(w,b) := \sum_{i}\lvert 1 - y^{(i)}f_{[w,b]}(x^{(i)})\rvert_+ + \frac{1}{2}\lVert w \rVert^2
$$

Tegyük fel, hogy $(\hat{w}, \hat{b})$ megoldása ennek a feladatnak, és $p=\frac{1}{2}\lVert \hat{w} \rVert^2$. Ami azt jelenti, hogy nincs olyan $(w,b)$, melyre:
$$
\frac{1}{2}\lVert w \rVert^2 < p \quad \text{ és } \quad y^{(i)}( <w,x^{(i)}> +b ) \geq 1
$$
Ugyanis $p$ a minimális, melyre teljesülnek a feltételek. Ekkor természetesen létezik olyan $\hat{\alpha} \geq 0$, melyre:
$$
\frac{1}{2}\lVert w \rVert^2 - p - \sum_{i}\hat{\alpha}^{(i)}\Big[y^{(i)}(<w,x^{(i)}>+b)-1\Big] \geq 0
$$
Mivel ha $p$ minimális, akkor $\frac{1}{2}\lVert w \rVert^2 - p \geq 0 $, ekkor persze $y^{(i)}(<w,x^{(i)}>+b)-1 \geq 0$, de $\hat{\alpha} = 0$ választással a szummát kinullázhatjuk. Ezzel szemben, ha $ \frac{1}{2}\lVert w \rVert^2 < p $, akkor van olyan $i$, melyre $y^{(i)}( <w,x^{(i)}> +b ) - 1 < 0$, és tudunk olyan $\hat{\alpha}^{(i)}$-t választani, hogy az egész kifejezés pozitív legyen. 

Írjuk fel Lagrange-függvényt:
$$
	J(w,b,\alpha) := \frac{1}{2}\lVert w \rVert^2 - \sum_{i} \alpha^{(i)}\Big[y^{(i)}(<w,x^{(i)}>+b)-1\Big]
$$

Ha $w,b$ szerint minimalizáljuk a $J(w, b, \alpha)$ kifejezést, akkor a szumma értéke megnő (hiszen $y^{(i)}(<w,x^{(i)}>+b) \geq 1$), tehát a $\min_{w,b}J(w,b,\alpha)$ akár negatív is lehet. Ezt maximalizálva az $a$ szerint viszont úgy lehet, hogy a szumma értéke 0 lesz. Az eddigiek alapján tehát:
$$
	\max_{\alpha\geq0}\big(\min_{w,b}J(w,b,\alpha)\big) \geq p
$$

Mivel rögzített $\alpha$ mellett fennáll, hogy:
$$
	\min_{w,b}J(w,b,\alpha) \leq J(\hat{w}, \hat{b}, \alpha)
$$
Ezért felírhatjuk, hogy:
$$
	\max_{\alpha\geq0}\big(\min_{w,b}(J(w,b,\alpha))\big) \leq \max_{\alpha\geq0}J(\hat{w},\hat{b},\alpha)
$$
És ez előzőek alapján (a kifejezést maximumát a szumma kinullázásával érhetjük el) beláthatjuk, hogy:
$$
\max_{\alpha\geq0}J(\hat{w},\hat{b},\alpha) = \frac{1}{2}\lVert w \rVert^2 = p
$$
Így tehát, mivel
$$
	\max_{\alpha\geq0}\big(\min_{w,b}J(w,b,\alpha)\big) \geq p
$$
illetve 
$$
\max_{\alpha\geq0}\big(\min_{w,b}J(w,b,\alpha)\big) \leq p
$$
így 
$$
\max_{\alpha\geq0}\big(\min_{w,b}J(w,b,\alpha)\big) = p
$$
Ami azt jelenti, hogy a Lagrange-duális megoldása megegyezik az eredeti feladat megoldásával. Illetve észrevehetjük, hogy $\hat{\alpha}^{(i)} = 0$ fogja maximalizálni a kifejezést (pontosabban a támasztóvektorok esetében a $y^{(i)}(<w,x^{(i)}>+b)-1 = 0$, így ekkor az $\alpha^{(i)}$ tetszőleges).

A minimalizálási feladatot a deriváltak nullává tételével tudjuk megoldani.
\begin{align}
	\label{eq:deriv-w}
	\begin{split}
		\frac{\partial J(w,b,\alpha)}{\partial w}& = w - \sum_{i} \alpha^{(i)}y^{(i)}x^{(i)} = 0\\
		& \Updownarrow \\
		w & = \sum_{i} \alpha^{(i)}y^{(i)}x^{(i)}
	\end{split}\\
	\label{eq:deriv-b}
	\frac{\partial J(w,b,\alpha)}{\partial b}& = \sum_{i} \alpha^{(i)}y^{(i)} = 0
\end{align}
Hozzuk egyszerűbb alakra a $J(w,b,\alpha)$-t.

\begin{align*}
	J(w,b,\alpha) & = \frac{1}{2}\lVert w\rVert^2 - \sum_{i} \alpha^{(i)}[y^{(i)}(w^Tx^{(i)}+b)-1]\\
				& = \frac{1}{2}\lVert w\rVert^2 - \sum_{i}\alpha^{(i)}y^{(i)}w^Tx^{(i)} -\sum_{i} \alpha^{(i)}y^{(i)}b +\sum_{i}\alpha^{(i)}
\end{align*}
Helyettesítsük be a $w$-t az \ref{eq:deriv-w}. egyenlet alapján először a normába:
$$
\lVert w\rVert^2 = w^Tw = \sum_{i,j}\alpha_i\alpha_jy^{(i)}y^{(j)}(x^{(i)})^Tx^{(j)}
$$
Majd az egész kifejezésbe is:
\begin{align*}
	\frac{1}{2}\sum_{i,j}\alpha_i\alpha_jy^{(i)}y^{(j)}(x^{(i)})^Tx^{(j)} - & \sum_{i,j}\alpha_i\alpha_jy^{(i)}y^{(j)}(x^{(i)})^Tx^{(j)} -\sum_{i} \alpha^{(i)}y^{(i)}b +\sum_{i}\alpha^{(i)} \\
	\sum_{i}\alpha^{(i)} - &\frac{1}{2}\sum_{i,j}\alpha_i\alpha_jy^{(i)}y^{(j)}(x^{(i)})^Tx^{(j)}  -b\sum_{i} \alpha^{(i)}y^{(i)}
\end{align*}
Azonban \ref{eq:deriv-b}. egyenlet miatt:
$$
W(\alpha) := \sum_{i}\alpha^{(i)} -\frac{1}{2}\sum_{i,j}\alpha_i\alpha_jy^{(i)}y^{(j)}<x^{(i)}, x^{(j)}>
$$
\subsection{Wolfe duális}
Az előbbi egyenlet a megkötésekkel együtt Wolfe duális feladatot alkot.
\begin{align*}
\min_\alpha&\Big(\sum_{i}\alpha^{(i)} -\frac{1}{2}\sum_{i,j}\alpha_i\alpha_jy^{(i)}y^{(j)}<x^{(i)}, x^{(j)}>\Big) \\
\text{feltéve: } & \sum_{i} \alpha^{(i)}y^{(i)} = 0\\
& \alpha^{(i)} \geq 0
\end{align*}
Hasonló a Lagrange duálishoz, ebben az esetben minimalizálás helyett maximalizálás van.
Ez a feladat már egy hatékony algoritmussal jól számolható, illetve a kernel trükk szempontjából is kedvező.
\section{SVM Kernel}
\subsection{Bevezetés}
Tekintsük a \ref{fig:nonlinear}. ábrán látható szeparációt. Láthatóan nem oldható meg lineáris szeparálással.
\begin{figure}[h!]
	\includegraphics[width=5cm, height=5cm]{nonlinearsvm}
	\centering
	\caption{Nemlineáris szeparálás}
	\label{fig:nonlinear}
\end{figure}
Azonban, ha áttranszformáljuk magasabb dimenzióba a pontokat, ez már megtehető  (\ref{fig:nonlinear-transform}. ábra). Legyen a transzformáció például:
$$
\phi(x_1,x_2) = (x_1^2,\sqrt{2}x_1x_2,x_2^2) =: (z_1,z_2,z_3)
$$
Ekkor ha az ellipszis egyenlete: $ (\frac{x_1}{a})^2 + (\frac{x_2}{b})^2 = 1$, akkor a hipersík egyenlete $ (\frac{z_1}{a^2}) + (\frac{z_3}{b^2}) = 1$ lesz.
\begin{figure}[h!]
	\includegraphics[width=10cm, height=5cm]{nonlinearsvm_transform}
	\centering
	\caption{Bázisfüggvény transzformáció}
	\label{fig:nonlinear-transform}
\end{figure}
Ilyen, és ehhez hasonló transzformációkkal tudjuk az eredetileg nem lineáris feladatot lineárisan szeparálhatóvá tenni.
 
\subsection{Kernel definíciója}
Első sorban a nemlineáris feladatok miatt van szükség SVM-ek esetén kernelekre, de más előnyökkel is jár a használatuk. 

Az fent látott $\phi$ függvényt bázisfüggvénynek nevezzük, mely $x\in \mathbb{R}^n$ esetén:
$$
\phi : \mathbb{R}^n \rightarrow \mathbb{R}^m
$$
ahol az $m$ potenciálisan végtelen is lehet. Az $\mathbb{R}^m$ teret jellemzőtérnek nevezzük.

Amennyiben adott egy ilyen bázisfüggvény a kernel függvényt a következőképp definiáljuk:
$$
	K(x,z) := <\phi(x), \phi(z)>
$$

Tehát, memlineáris esetben először a bemeneti térről megfelelő bázisfüggvények alkalmazásával
nemlineáris transzformációt hajtunk végre a jellemzőtérbe. A feladatot azonban nem itt, hanem
egy újabb transzformáció után a kernel térben oldjuk meg, ahogy ez a \ref{fig:kernelszamitas}. ábrán látható.
\begin{figure}[h!]
	\includegraphics[width=14cm, height=5cm]{kernel_szamitas}
	\centering
	\caption{Kernel kiszámítása két lépésben}
	\label{fig:kernelszamitas}
\end{figure}
\subsection{Kernel trükk}
Előzőekben olvashattuk, hogy a jellemzőtérbeli transzformáció akár végtelen dimenzióba is mutathat. Így az elméletben felvázolt módszerrel a gyakorlatban akár lehetetlen problémával is szembetalálhatjuk magunkat. 
A kernel trükk egy olyan módszer, mellyel ezt kiküszöbölhetjük. A módszer lényege, hogy a kernelfüggvényt nem skalárszorzatként fogalmazzuk meg, nem definiáljuk a jellemzőteret. Így a jellemzőtérbe, majd an onnan való transzformációkat ki tudjuk hagyni a lépéssorozatból. Természetesen a meghatározott kernel függvénynek még mindig skalárszorzatból származónak kell lennie, de ezt elég bizonyítani, számolni már nem így fogunk. Nézzünk erre egy példát.
\subsubsection{Kernel trükk példa}
Legyen a bázisfüggvény a következő:
$$
	\phi(x) = \exp\Big(-\frac{1}{2}x^2\Big)\Big(1, x, \frac{x^2}{\sqrt{2!}}, \frac{x^3}{\sqrt{3!}}, \dots , \frac{x^n}{\sqrt{n!}}, \dots \Big)
$$
Ekkor a kernelfüggvény:
\begin{align*}
	K(x,y) & = \phi(x)^T\phi(y) = \exp\Big(-\frac{1}{2}x^2\Big)\Big(\dots , \frac{x^n}{\sqrt{n!}}, \dots \Big)^T \cdot \exp\Big(-\frac{1}{2}y^2\Big)\Big(\dots , \frac{y^n}{\sqrt{n!}}, \dots \Big) \\
	&= \exp\Big(-\frac{1}{2}x^2\Big)\exp\Big(-\frac{1}{2}y^2\Big)\Big(1 + xy + \frac{y^2x^2}{\sqrt{2!}^2} + \frac{y^3x^3}{\sqrt{3!}^2} + \dots + \frac{y^nx^n}{\sqrt{n!}^2} +  \dots \Big) \\
	&= \exp\Big(-\frac{1}{2}x^2\Big)\exp\Big(-\frac{1}{2}y^2\Big)\sum_{n=0}^{\infty}\frac{(xy)^n}{n!}\\
	&= \exp\Big(-\frac{1}{2}x^2\Big)\exp\Big(-\frac{1}{2}y^2\Big)\exp\Big(xy\Big) \\
	&= \exp\Big(-\frac{1}{2}x^2-\frac{1}{2}y^2+xy\Big) \\
	&= \exp\Big(-\frac{1}{2}x^2(x-y)^2\Big)
\end{align*}
Ahelyett, hogy az eredeti mintapontokat kitranszformálnánk végtelen dimenzióba, majd a skalárszorzatukat véve kapnánk meg a kernel függvény eredményét, egy egyszerű
$$
K(x_1,x_2) = \exp\Big(-\frac{1}{2}(x_1-x_2)^2\Big)
$$
\subsubsection{Kernel függvények}
A kérdés az, hogy általános esetben hogyan tudjuk megállapítani, hogy egy függvény valóban kernel függvény?  Az első tulajdonság, aminek mindenképpen meg kell feleljen az a szimmetrikusság. Illetve, ha egy kernel függvény kielégíti a Mercer tétel feltételeit, akkor mindenképp érvényes kernel függvény, mivel teljesül rá, hogy:
$$
K(x,y) = \sum_{n}\lambda_n\phi_n(x)\phi_n(y) \qquad \phi(x) = \irow{\phi_1(x), \dots, \phi_n(x),\dots}
$$

Tehát előállítható bázisfüggvények skalárszorzataként.

Ennek szükséges és elégséges feltétele, ha meg tudunk határozni egy $K \in \mathbb{R}^{m\times m}$ kernelmátrixot ($K_{ij} = K(x_i,x_j)$), ami szimmetrikus és pozitív definit.

\end{document}